% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = de_DE
% das Papierformat zuerst

\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\lstset{language=Python}
%\usepackage[T1]{fontenc}
%Path relative to the main .tex file 
\graphicspath{ {./Pictures/} }
\numberwithin{equation}{subsection}



% hier beginnt das Dokument
\begin{document}
\title{Bachelor Report 1}
\author{Galizdra Konstantin}
\date{August 2018}
\maketitle

\newpage
% Inhaltsverzeichnis anzeigen
\tableofcontents

% Kapitel soll auf naechster Seite beginnen
\newpage

% Kapitelueberschrift
\section{Zielsetzung der Arbeit}
Das Konzept von Energiespeicherung ist die Grundlage für der Neuentwicklung eines neuen Batteriespeichers.
Die Batteriespeicher für dieses Projekt sind LiFePo4 Zellen und werden von A123 Systems hergestellt.
Die gesamte Lithium-Batterie-Familie hat immer ein Problem, und zwar geringfügige Überladung oder Tiefenentladung.  Überladung oder Tiefenentladung führen zu irreversibler Schädigung,
und bei deutlicher Überladung wird es gefährlich (Brandgefahr). Präventive Maßnahmen zum Schutz vor
Überladung oder Tiefenentladung sind daher bei diesem Zelltyp sehr wichtig. Dafür wird die Zellspannung
tatsächlich gemessen, um die genaue und präzise Kontrolle des Batteriespeichers zu sichern. Wenn die Zellspannung bekannt ist, sollen die Zellen balanciert (ausgeglichen) werden.
Damit meint man den Ausgleich der Spannungen in allen in Reihe verschalteten Zellen innerhalb eines Akkupacks. Balancieren erhöht die Betriebssicherheit des Ladevorgangs und sichert, dass 
alle Batterien den gleichen Ladezustand haben.

\subsection{Batterie-Pack Monitor}
Das Gesamtsystem ist ein Analog Digital Wandler [ADC] basierend auf einem LTC6811-Baustein,
(Multicell Batterie Monitor) der wird mit Raspberry Pi über SPI angesteuert.
Das System ist mit Balancierungswiderständen und einem Tiefsetzsteller versehen. Der Tiefsetzsteller auf der Basis von LT3995-5 steht um eine Referenzspannung von 5 Volt zu generieren.

\subsection{Multicell Batterie Monitor LTC6811}
Der LTC6811 ist ein Multicell-Batteriestack-Monitor, der bis zu 12 in Reihe-geschaltete Batteriezellen mit
ein Gesamtmessfehler von weniger als 1,2 mV messen kann. Die Messbereich von 0V bis 5V macht den LTC6811
passend für die meisten Batterietypen. Alle 12 Zellen können
in 290$\mu$s gemessen werden, und niedrigere Datenerfassungsraten können
für eine hohe Geräuschreduzierung ausgewählt werden.
Jeder LTC6811 verfügt über eine isoSPI-Schnittstelle(hohe Geschwindigkeit), ist RF-Immun und besitzt Fernkommunikation.
Mit dem LTC6811 werden mehrere Geräte in der Form von einem daisy-chain angeschlossen,
eine Verkettung für alle
Geräte mit einer Host-Prozessor-Verbindung.

\subsection{Kommunikation}
Die Kommunikation zwischen Raspberry Pi und LTC6811 ermöglicht über SPI Schnittstelle eine
einfache Implementierung, aber zukünftig wurde wie
in Abschnitt 1.2 beschrieben eine isoSPI-Schnittstelle implementiert, die genau die Vorteile
Hochgeschwindigkeit-, RF-Immun-, Fernkommunikation und Galvanische-Trennung anbietet.
Für die Zwecke wurde SPI $\rightarrow$ isoSPI Adapter entworfen. Der Adapter wurde auf der Basis von LTC6820 isoSPI Isolierte Kommunikation Interface realisiert. Die Bezeichnung für das isoSPI-Protokoll ist von Lineal Technologie
entworfen worden. Der LTC6820 erstellt einen bidirektional isolierten seriellen Port
Schnittstelle (isoSPI) über ein einzelnes verdrilltes Leitungspaar, für
erhöhte Sicherheit und Störsicherheit gegenüber einer nicht isolierten
Schnittstelle. Der isoSPI Sender ist ein Strom-geregelter-differenzieller Treiber.
Die Spannungsamplitude wird vom Ansteuerstrom bestimmt
und von der äquivalenten Widerstandslast.

\begin{figure}[h]
    \caption{SPI Signal und isoSPI Impulse, für Master MSTR = 1.}
    \centering
     \includegraphics[width=1\textwidth]{IsoSPI_Datenfuss}
\end{figure}

Die Signalstruktur wurde auf der Abbildung 1. dargestellt und zeigt isoSPI bezüglich des SPI Signals.
Die maximale Übertragungsfrequenz liegt für den Prototyp bei 1MHz, was nah an der dargestellte Frequenz in
Abbildung 1 liegt, die sich nach der Funktion 1.3.1. aus der Periode zu ungefähr 830 kHz errechnet.\\ 
\begin{equation}
    \frac{1}{T}=\frac{1}{1.2\mu s} \approx 833,33 KHz
\end{equation}

\newpage

\section{Signalfluss}

\begin{figure}[h]
	\caption{Signalflussdiagramm}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{BMS_ltc6811_Sygnal}
	\label{Signalfluss}
\end{figure}

\subsection{Schnittstellen}
Die SPI Schnittstelle wurde nur im Bereich zwischen Raspberry Pi und SPI $\rightarrow$ isoSPI Adapter verwendet. Die Datenpakete wurden auf dem Raspberry Pi generiert, um LTC6811 anzusteuern, und mittels \texttt{spidev} SPI Schnittstelle zu übertragen.
Die Standardkommunikationsart für LTC6811 ist die von Linear Technologie entwickelte isoSPI. Mittels isoSPI wurden die Daten zwischen LTC6811 übertragen. Die genaue Beschreibung für isoSPI ist im LTC6820-Datenblatt erhältlich.
Selbst der LTC6811 besitzt für die Kommunikation mit Peripheriegeräten eine $I^2C$ Schnittstelle. 

\subsection{Datentransfer}
Die Transferdaten besitzen eine vordefinierte Struktur. Die Datenpakete wurden nach dem Muster aus Tabelle  \ref{Datenpaket} übertragen und werden ausführlich im Datenblatt für LTC6811
dargestellt.\\
Um die Daten zu sichern wird nach jedem Datenpaket ein PEC (Packet Error Code) konfiguriert. Der PEC ist ein Cyclic 15-Bit-Redundanz
Check CRC. Der Wert wurde für alle Bits in einer Register Gruppe berechnet.
Bei der Befehlsendung ist sehr wichtig zu verstehen, in welcher Reihenfolge und nach welcher Zeit die Befehle ausgeführt werden sollen.
Beispiel dafür ist:  
Um die ADC Werte zu rauszulesen, soll erst die ADC Konvertierung gestartet werden.

\begin{table}[h]
	
	
	
	\centering
	\begin{tabularx}{16cm}{|c|c|c|c|X|c|X|c|c|X|c|X|}
		\hline
		 8   &  8   &  8   &  8   &       8       &     &       8        &  8   &  8   &       8       &     &        8        \\ \hline
		CMD0 & CMD1 & PEC0 & PEC1 & Data Byte Low & ... & Data Byte High & PEC0 & PEC1 & Schift Byte 1 & ... & Schift Byte $n$ \\ \hline
	\end{tabularx}
	\caption{Broadcast Schreibbefehl}
	\label{Datenpaket}
\end{table}
\newpage

\section{LTC6811 Peripherie}
\subsection{Spannungmessung}
Der Spannungsmessung erfolgt Mithilfe zwei ADC die in der LTC6811 verbaut sind, wie auf der Abbildung \ref{ADCConwention}. Die Spannungen werden mit der 14 kHz Frequenz gemessen. Um alle Zellen zu messen es ist 1,3ms notwendig. Der LTC6811 bietet unterschiedliche Messvorgange und Frequenzen für der schnellere und/oder genauere Messung. Die Resulution von ADC ist variable und wird nach eingestellte Frequenz angepasst. Der Resolutionmaximum liegt bei der Unsigned 16 Bit.   

\begin{figure}[h]
	\caption{ADC Spannungsmessung Aufbau}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{ADC_Conwention}
	\label{ADCConwention}
\end{figure}

Die genaue ADC Zeit-Messzeitverteilung ist auf der 
Abbildung \ref{Measurement_von_ADC}.

\begin{figure}[h]
	\caption{Timing für ADCV Befehl Messung alle 12 Batteriezellen}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Measurement_von_ADC}
	\label{Measurement_von_ADC}
\end{figure}

\subsection{MUX und GPIO1}
Um zusätzliche Peripheriegeräte anzuschließen werden MUX'en verwendet wie es in der Abbildung \ref{MUX Pic} zu sehen ist.
Die Spannung wird an der GPIO1 abgegriffen und in der Datenbank gespeichert.
MUX und MUX PIN Auswahl werden über die Anschlüsse S0 $\dots$ S3 und MUX-EN festgelegt.
Ansteuerung von S0 ... S1 so wie MUX-EN werden über
PCF8574 realisiert. Das Bauteil PCF8574 ist ein $I^2$C GPIO Expander wie in Abbildung \ref{GPIO Expander Pic}. 
\begin{figure}[h]
    \caption{MUX für Temperatur Messung und Balanciere Feedback}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{Muxen}
    \label{MUX Pic}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
    \caption{GPIO Expander für MUX Ansteuerung}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{GPIOexp}
    \label{GPIO Expander Pic}
\end{figure}

\newpage
Selbst der LTC6811 besitzt eine steuerbare $I^2$C Schnittstelle. Die Datenpakete für die $I^2$C Schnittstelle 
werden nach dem Muster aus dem Datenblatt nachgebildet. Die Regeln bleiben für das $I^2$C Protokoll
erhalten. Die genaue Beschreibung ist im Datenblatt für LTC6811 unter COMM Befehl erhältlich. Die Funktion
für die Datenübertragung wurde in Python geschrieben und besteht aus 2 Parameter Adresse und 8 bit Data.\\
i2c(self, i2c\_address, i2c\_value)
Durch das Ansetzen von die PCF8574 Adresse und 8 Bit Data es ist möglich jeder MUX anzusprechen und anzusteuern.

\begin{figure}[h]
    \caption{Batterie Balancieren und Balanciere-Feedback}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{Balancing}
    \label{Batterie Ballancing}
\end{figure}

\subsection{Balancing und Balancing Feedback}
Um den Batteriestack zu balancieren, wird ein passiver Balanciere-Vorgang verwendet. Das System
wird Mithilfe von LTC6811, ein P-Mosfet und 15$\Omega$ SMD-Leistungswiderstände realisiert.
Der Schaltplan ist auf der Abbildung \ref{Batterie Ballancing}. dargestellt
Die Verbindung S1 geht zu LTC6811 und wird von LTC6811 getriggert. Das Balancieren Feedback dient dazu,
um den Zustand des MOSFETs festzustellen. Balanciere-Feedback wurde über MUX an 
LTC6811 angeschlossen wie in Abbildung \ref{MUX Pic}.
Die 15$\Omega$ SMD-Leistungswiderstände sind in Gruppen, zwei in Reihe und zwei parallel, angeschlossen
so wie in Abbildung \ref{MUX Pic}. Die Leistungswiderstände haben jeweils 2W Wärme Leistung und ein Toleranz von
$\pm5\%$ beim Balancieren lag die Temperatur in einem Bereich von $60^\circ$C.
Zukünfig sollen auch $10\Omega$ und $5\Omega$ Widerstände zum Balancieren benutzt werden.
Die Ergebnisse wurden mit einer Wärmebildkamera aufgenommen.

\subsection{Temperaturmessung der Batteriezelle}
Für die Zellentemperaturmessung stehen 8 NTC mit $10K\Omega$ bei der $25^\circ$C zur Verfügung.
Die Widerstände sind mit dem 10 PIN Konnektor an Mux Angeschlossen und der
Vorgang verlauft so wie in der Abschnitt 3.1 MUX und GPIO. Die NTC Widerstände
sind in Form eines Spannungsteiler aufgebaut. Der Spannungsabfall am NTC
wird nach der Formel \ref{Temperaturberechnung} in die Temperatur umgerechnet.

\begin{equation}\label{Temperaturberechnung}
    T_(R)=(A_1+B_1ln\frac{R}{R_{ref}}+C_1+ln^2\frac{R}{R_{ref}}+D_1+ln^3\frac{R}{R_{ref}})^{-1}
\end{equation}

Die Koeffizienten bilden sich aus:

\begin{equation}
    A_1 = -9.094 \quad B_1 = K^{-1} \quad C_1=K^{-2} \quad D_1=K^{-3}
    K_{10K} = 2880K
\end{equation}

% das ist wohl jetzt das Ende des Dokumentes
\end{document}